\section{Diagonalisierbarkeit}
\[A \in K^{n \times n}, \lambda_0 \in K \text{ - EW von } A
  \Rightarrow p_A = (\lambda - \lambda_0)q \]
\begin{definition}
  \begin{enumerate}
    \item Seien \(p \in K[\lambda], Grad(p) \geq 1, \lambda_0 \in K\)
      Nullstelle von \(p\). Dann heißt 
      \[max\left\{m \in \mathbb{N} \mid p = (\lambda - \lambda_0)^m
          \cdot q \text{ für } q \in K[\lambda] \right\}\]
      die \emph{Vielfachheit} von \(\lambda_0\)
    \item Sei \(A \in K^{n \times n}\) und \(\lambda_0\) EW von
      \(A\). Ist \(a(\lambda_0)\) die Vielfachheit von \(\lambda_0\)
      als Nullstelle von \(p_A\), so heißt \(a(\lambda_0)\) die
      \emph{algebraische Vielfachheit} von \(\lambda_0\)
  \end{enumerate}
\end{definition}
\begin{theorem}
Sei \(A \in K^{n \times n}\) und \(\lambda_0 \in K\) EW von
\(A\). Dann gilt: 
\[g(\lambda_0) \leq a(\lambda_0)\]

\begin{proof}
Sei \(m = g(\lambda_0) = dim(Eig_{\lambda_0}(A))\) und sei \(v_1,
\hdots, v_m\) eine Basis von \(Eig_{\lambda_0} (A)\subseteq K^n\)
\begin{align*}
  &\Rightarrow \exists v_{m+1} \hdots v_n \in K^n: B = (v_1\hdots v_m,
    v_{m+1}) \text{ Basis von } K^n\\
  \begin{array}{r c l}
    f_A: K^n &\rightarrow & K^n\\
    v &\mapsto & Av\\
  \end{array} 
  &\Rightarrow f_A(v_i) = Av_i = \lambda_0v_i, i = 1, \hdots, m\\
  &\Rightarrow p_A = p_{[f_A]^B_B} = det(\lambda I_m - [f_A]^B_B) 
    = det\left(
    \begin{bmatrix}
      \lambda I_m - \lambda_0 I_n & -A_{1\, 2}\\
      0 & \lambda I - A_{2\, 2}\\
    \end{bmatrix} 
  \right)\\
  &= det(\lambda I - \lambda_0 I) det(\lambda I -  A_{2\,2})\\ 
  &= (\lambda - \lambda_0)^mdet(\lambda I - A_{2\, 2})\\
  \Rightarrow &g(\lambda_0) = m \leq a(\lambda_0)
\end{align*}
\end{proof}
\end{theorem}
\begin{example}
\begin{enumerate}
\item \(A = 
  \begin{bmatrix}
    \mu & 1\\
    0 & 1\\
  \end{bmatrix}, 
  \mu \in K\) - EW
  \begin{align*}
    p_A &= det(\lambda I - A)\\
    &= det\left(
      \begin{bmatrix}
        \lambda - \mu & -1\\
        0 & \lambda - \mu\\
      \end{bmatrix}
      \right)\\
    &= (\lambda - \mu)^2 \\
    \Rightarrow a(\mu) &= 2\\
    Eig_\mu(A) 
    &= Kern(\mu I - A)\\
    &= Kern\left(
      \begin{bmatrix}
        0 & -1\\
        0 & 0\\
      \end{bmatrix}
    \right)\\
    &= Span
      \left(
      \begin{bmatrix}1\\0\\\end{bmatrix}
    \right)\\
    g(\mu) = 1
  \end{align*}
\item \(A = 
  \begin{bmatrix}
    \mu & 0\\
    0 & \mu\\
  \end{bmatrix}, 
  \mu \in K\) - EW
  \[
    \begin{array}{r @{=} c @{\Rightarrow} r}
      p_A & (\lambda - \mu)^2 & a(\mu) = 2\\
      Eig_\mu(A) & Kern(0) = K^2 & g(\mu) = 2\\
    \end{array}
    \Bigg\}
    a(\mu) = g(\mu) = 2
  \]
\end{enumerate}
\end{example}

\begin{definition}
Seien \(U_1, \hdots, U_k\) UVR von \(U\)
\[\sum_{i=1}^k U_i := U_1 + \hdots + U_k := 
  \left\{\sum_{i=1}^k u_i \mid u_i \in U_i, i = 1, \hdots, k \right\}
  \subseteq U\]
heißt Summe von \(U_1 \hdots U_k\)

Die Summe heißt \emph{direkt}, falls 
\[U_i \cap
\left(\sum_{\underset{j\neq i}{j=1}}^k u_j \right) = \{0\}, i = 1,
\hdots, k\]
Schreibweise: 
\[\bigoplus_{i=1}^k U_i = U_1 \oplus U_2 \oplus \hdots \oplus U_k\]
\end{definition}
\begin{remark}
\begin{enumerate}
\item \(\sum\limits_{i=1}^k U_i\) ist ein Untervektorraum von \(U\)
\item Wie für den Fall \(k = 2\) (Satz 2.14 LA 1) gilt 
\[W = U_1 \oplus \hdots \oplus U_k \Leftrightarrow 
  \forall w \in W \exists! u_i \in U_i : w = \sum_{i=1}^k u_i\]
\begin{proof}
\begin{itemize}
\item [\(\Rightarrow\):] 
  \begin{itemize}
  \item Für \(w \in W \exists u_i \in U_i: w = \sum\limits_{i=1}^k u_i\) (klar)
  \item Sei \(w = \sum_{i=1}^k u_i = \sum_{i=1}^k \tilde{u}_i\, u_i,
  \tilde{u}_i \in U_i, i = 1, \hdots, k\)
  \begin{align*}
    \Rightarrow 0 = \sum_{i=1}^k (u_i - \tilde{u}_i)
    &\Rightarrow v := u_j - \tilde{u}_j = 
      \sum_{\underset{i=1}{i \neq j}}^k(\tilde{u}_i -u_i)\\
    &\Rightarrow v \in U_j \land v = 
      \sum _{\underset{i=1}{j \neq j}}^ku_i\\
    &\Rightarrow v \in U_j \cap \sum_{\underset{i=1}{i \neq j}}^k u_i
      = \{0\}\\
    &\Rightarrow v = 0\\
    &\Rightarrow u_j = \tilde{u}_j \, j=1, \hdots, k
  \end{align*}
  \end{itemize}
\item[\(\Leftarrow\):] Angenommen \(0 \neq u \in U_j \cap
  \left(\sum\limits_{\underset{i=1}{i \neq j}}^k u_i \right)\) fr ein
  \(j \in \{1, \hdots, k\}\)
  \begin{align*}
    &\Rightarrow u = u_j \in U_j \land u = 
      \sum_{\underset{i=1}{i \neq j}}^k u_i \, u_i \in U_i, i = 1,
      \hdots, k, i \neq j \, \text{ Zwei verschiedene
      Darstellungen}\lightning_{\text{Eindeutigkeit}}\\
    &\Rightarrow U_j \cap 
      \left(\sum_{\underset{i=1}{i \neq j}}^k u_j\right) = \{0\},
      \, i = 1 \hdots k
  \end{align*}
\end{itemize}
\end{proof}
\begin{example}
\(U = \mathbb{R}^2,~~ U_1, U_2, U_3 \subset U\) ~\\
\begin{center}
	\includegraphics[width=.35\textwidth]{img/06-03-vektorraumsumme.pdf}
\end{center}\[\text{aber } U_1 \cap \underbrace{U_2 + U_3}_{\mathbb{R}^2}
  = U_1 \cap \mathbb{R}^2 \neq \{0\} 
  \Rightarrow U_1 + U_2 + U_3 \text{ nicht direkt}
\]
\end{example}
\item \(dim\left(
    U_i + \sum\limits_{\underset{j=1}{j \neq i}}^k U_j \right)
  = dim(U_i) + 
  dim\left(\sum\limits_{\underset{j=1}{j \neq i}}^k U_j\right) - 
  dim \left( U_i \cap \sum\limits_{\underset{j=1}{j \neq i}}^k U_j
  \right)\)
  \begin{align*}
    \Rightarrow \left( \sum_{j=1}^k U_j\right) 
    &\leq \sum_{j=1}^k dim(U_j)\\
    dim\left(\bigoplus_{j=1}^k U_j\right)
    &= \sum_{j=1}^k dim(U_j)
  \end{align*}
\end{enumerate}
\end{remark}

\begin{theorem}
Sei \(A \in K^{n \times n}\) und seien 
\(\lambda_1, \hdots, \lambda_k \in K\) die paaarweise verschiedenen
Eigenwerte von \(A\). Dann ist 
\(\sum\limits_{i=1}^k Eig_{\lambda_i}(A)\)  direkt.
\begin{proof}
Sei \(i \in \{1, \hdots, k\}\) und 
\(v_i \in Eig_{\lambda_i}(A) \cap 
\sum\limits_{\underset{j=1}{j \neq i}}^k Eig_{\lambda_j}(A)\)
\[\Rightarrow \exists v_j \in Eig_{\lambda_j}(A), 
  j = 1, \hdots, k, j \neq i \text{ mit } v_i = \sum_{j=1}^k v_j\]
Angenommen: \(v_i \neq 0 \Rightarrow v_j \neq 0\) für einige 
\(j \in \{1, \hdots, k\}\backslash\{i\}\)
\begin{align*}
  &\Rightarrow 0 = v_i - \sum_{\underset{j=1}{j\neq i}}^k v_j 
    \lightning_{\text{zu Satz 6.3}}\\
  &\Rightarrow v_i = 0, i = 1, \hdots, k\\
  &\Rightarrow \text{Eindeutigkeit}
\end{align*}
\end{proof}
\end{theorem}
\begin{theorem}
Sie \(A \in K^{n \times n}\). Dann sind die folgenden Aussagen
äquivalent. 
\begin{enumerate}
\item \(A\) ist diagonalisierbar
\item Es gilt: 
  \begin{enumerate}
    \item \(p_A\) zerfällt in Linearfaktoren, dh es gibt 
      \(n\) Eigenwerte \(\lambda_1, \hdots, \lambda_n \in K\) 
      so dass \(p_A = (\lambda - \lambda_1) \cdot \hdots \cdot
      (\lambda - \lambda_n)\)
    \item Für alle \(\mu \in \{\lambda_1, \hdots, \lambda_n\}\) gilt
      \(g(\mu) = a(\mu)\)
  \end{enumerate}
\item Sind \(\mu_1, \hdots, \mu_k \in K\) die paarweise verschiedenen
  Eigenwerte von \(A\) so gilt 
  \[K^n = Eig_{\mu_1}(A) \oplus \hdots \oplus Eig_{\mu_k}(A)\]
\end{enumerate}
\begin{proof}
\begin{itemize}
\item \(1 \Rightarrow 2\): Sei \(A\) diagonalisierbar
  \begin{align*}
    &\Rightarrow \exists B = (v_1, \hdots, v_n) \text{ von } K^n
      \text{ aus EV (Basis)}\\
    &\Rightarrow S^{-1}AS = 
      \begin{bmatrix}
        \lambda_1 & &\\
        &\ddots &\\
        & & \lambda_n\\
      \end{bmatrix}
    = D \text{ mit } S=[v_1\hdots v_n],
    \lambda_1, \hdots, \lambda_n \in K\\
    &\Rightarrow p_A = p_D = (\lambda - \lambda_1) 
      \cdot\hdots \cdot (\lambda - \lambda_n)
  \end{align*}
  Sei \(\mu \in \{\lambda_1, \hdots, \lambda_n\}\) und \(a(\mu) = m\) 
  \begin{align*}
    &\Rightarrow v_{i_1}, \hdots, v_{i_m} - \text{ linear unabhängige
    EV von } A \text{ zum EW }\mu\\
    &\Rightarrow g(\mu) = dim(Eig_{\mu}(A)) \geq m = a(\mu)\\
    &\xRightarrow{S 6.9} g(\mu) = a(\mu)
  \end{align*}
\item \(2 \Rightarrow 3\): Nach 6.10 ist \(\sum\limits_{i=1}^k
  Eig_{\mu_i}(A)\subseteq K^n\) direkt
  \begin{align*}
    dim\left(\bigoplus_{i=1}^k Eig_{\mu_i}(A)\right) 
    &= \sum_{i=1}^k dim(Eig_{\mu_i}(A))\\
    &= \sum_{i=1}^k g(\mu_i)\\
    &= \sum_{i=1}^k a(\mu_i)\\
    &= n\\
    \Rightarrow 
    &\bigoplus_{i=1}^k Eig_{\mu_i}(A) = k^n 
  \end{align*}
\item \(3 \Rightarrow 1\): Sei \(v_1^{(i)}, \hdots, v_{m_i}^{(i)}\)
  eine Basis von \(Eig_{\mu_i}(A)\) für \(i = 1, \hdots, k\) 
\[\Rightarrow \left( v_1^{(1)}, \hdots, v_{m_1}^{(1)}, \hdots,
    v_1^{(k)}, \hdots, v_{m_k}^{(k)}\right)\]
ist eine Basis von \(K^n\)da \(B\) genau 
\(\sum\limits_{i=1}^k m_i = \sum\limits_{i=1}^kg(\mu_i) = n\) 
Elemente hat.\\
Sei \(0 = \sum\limits_{i=1}^k
\underbrace{
\sum\limits_{j=1}^{m_i} \alpha_j^{(i)} v_j^{(i)}
}_{\in Eig_{\mu_i}(A)} 
\Rightarrow \sum\limits_{j=1}^{m_i}\alpha_j^{(i)}v_j^{(i)} = 0, \, 
i = 1, \hdots, k \)
\begin{align*}
&\Rightarrow \alpha_1^{(i)} = \hdots = \alpha_{m_i}^{(i)},\, 
  i=1,\hdots, k\\
&\Rightarrow S = \left[v_1^{(1)}, \hdots, v_{m_1}^{(1)}, \hdots
  \right]\\
&\Rightarrow S^{-1}AS = 
  \begin{bmatrix}
    \mu_1 \\
    & \ddots\\
    & & \mu_1\\
    & & & \ddots\\
    & & & & \mu_k\\
    & & & & & \ddots\\
    & & & & & & \mu_k
  \end{bmatrix}
\end{align*}
\end{itemize}
\end{proof}
\end{theorem}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../Lineare_Algebra_2"
%%% End:
